% !TEX root = ../predoc-plain.tex
%
\chapter{Introducci\'on} % (fold)
\label{cha:introduccion}

\section{Protocolo de investigaci\'on} % (fold)
\label{sec:protocolo_de_investigacion}

La propuesta inicial presentada en el protocolo de investigaci\'on doctoral estaba enfocada al estudio de algunos protocolos de autenticaci\'on, llamados \emph{Pruebas de Conocimiento Nulo} (ZKP, por sus siglas en ingl\'es), basados en problemas dif\'iciles en teor\'ia de gr\'aficas.
Sin embargo, este enfoque fue modificado.
El an\'alisis del problema de gr\'aficas originalmente considerado nos mostr\'o su inviabilidad en una aplicaci\'on pr\'actica de protocolos de autenticaci\'on, debido al tama\~no de las claves necesario para representar una instancia, por lo tanto, el estudio fue reenfocado en el \'area de teor\'ia de gr\'aficas.

Cada hipercubo es una gr\'afica hamiltoniana y el n\'umero de ciclos hamiltonianos en esta gr\'afica tiene un crecimiento doblemente exponencial respecto de la dimensi\'on del hipercubo.
Cualquier ciclo hamiltoniano en el hipercubo puede ser descrito por una sucesi\'on cuyas entradas son los \'indices de las direcciones b\'asicas recorridas a lo largo del ciclo.
Estas sucesiones las llamamos \aclp{fs}.
A trav\'es de transformaciones elementales, como rotaci\'on de sucesi\'on, reflexi\'on de sucesi\'on y algunas otras, las \acp{fs} se clasifican en clases de equivalencia.
Hemos definido un representante can\'onico de cada clase.

Bajo esta relaci\'on de equivalencia, hay una gran cantidad de clases de ciclos en el hipercubo.
El c\'odigo de Gray es la \ac{fs} lexicogr\'afica m\'inima y es particularmente interesante debido a varias propiedades.
Es posible introducir transformaciones entre las \acp{fs} representativas de varias de cada clase.

A su vez, es posible construir un tipo de gr\'aficas, que llamamos \emph{de trayectorias}, para cada transformaci\'on, donde los v\'ertices son las \acp{fs} representativas y las aristas resultan de la transformaci\'on: un v\'ertice y su v\'ertice transformado forman una arista.

Estas gr\'aficas tienen un crecimiento doblemente exponencial.
Aqu\'i surgen varias preguntas interesantes, como:
\begin{inparaenum}
  \item ?`Existe alg\'un conjunto m\'inimo de transformaciones que producen gr\'aficas de trayectorias conexas? y
  \item ?`Existe alguna transformaci\'on que genere una gr\'afica conexa?,
\end{inparaenum}
entre muchas m\'as.

Esta investigaci\'on doctoral busca estudiar esta representaci\'on de ciclos hamiltonianos y, en la medida de lo posible, contribuir para dar respuesta a este tipo de preguntas relacionadas con las transformaciones.

%
% section protocolo_de_investigacion (end)
%

\section{Estructura del documento} % (fold)
\label{sec:estructura_del_documento}

Este documento se compone de cuatro cap\'itulos.

En el~\autoref{cha:conceptos_basicos_de_teoria_de_graficas} damos una introducci\'on a los conceptos b\'asicos de teor\'ia de gr\'aficas necesarios para la comprensi\'on del contenido presentado en los siguientes cap\'itulos.
Iniciamos con las nociones m\'as elementales de gr\'aficas, continuamos con conceptos relacionados con tipos de trayectorias, criterios de conexidad y cerramos con gr\'aficas bipartitas y emparejamientos.

En el~\autoref{cha:grafica_de_trayectorias_y_problemas_de_la_madeja} presentamos los problemas de la madeja y su aplicaci\'on en las gr\'aficas de trayectorias.
Esto como la base para proponer un protocolo de autenticaci\'on ZKP basado en un problema dif\'icil en teor\'ia de gr\'aficas.
El trabajo expuesto en este cap\'itulo está en el contexto de la propuesta original de investigaci\'on que, como lo mencionamos en la~\autoref{sec:protocolo_de_investigacion}, posteriormente fue reenfocado.

Partimos de la presentaci\'on de dos problemas de construcci\'on de trayectorias:
\begin{inparaenum}
  \item el problema de b\'usqueda de trayectorias sin cruces y
  \item el problema de extensi\'on hamiltoniana,
\end{inparaenum}
ambos en una gr\'afica simple no dirigida.
Con base en estos problemas, definimos las gr\'aficas de trayectorias que se generan a partir de gr\'aficas simples no dirigidas y, de manera particular, en el hipercubo.
Estos problemas son equivalentes a los de b\'usqueda de conjuntos independientes en gr\'aficas.

Por otro lado, se sabe de la existencia de algoritmos de tiempo polinomial que resuelven el problema de b\'usqueda de conjuntos independientes, sin embargo, su aplicaci\'on est\'a limitada a gr\'aficas perfectas o de Berge.
As\'i entonces, demostramos que las gr\'aficas de trayectorias no son de Berge; lo que implica que los problemas mantienen su dificultad y bien pueden ser usados con fines criptogr\'aficos.

Como parte de este cap\'itulo, presentamos unos algoritmos dise\~nados para la construcci\'on de programas de c\'omputo que permitan obtener evidencia experimental que d\'e sustento a los planteamientos de esta investigaci\'on.
Tambi\'en presentamos brevemente la biblioteca de funciones y programas, que implementan los algoritmos anteriormente mencionados, mediante la estructura de m\'odulos en que se divide.

Por \'ultimo, comentamos algunas contribuciones del trabajo presente y las concluciones de este cap\'itulo.

En el~\autoref{cha:sucesiones_f_y_grafica_de_hongo_trayectorias} presentamos el estudio de los ciclos hamiltonianos en el hipercubo, representados por las \acp{fs}, las transformaciones de estas sucesiones y las gr\'aficas de trayectorias basadas en estas transformaciones, particularmente una que llamamos \emph{el hongo}.

En este trabajo nos enfocamos en la transformaci\'on \emph{hongo} y la caracterizamos mediante la \emph{relaci\'on hongo}.
Definimos la gr\'afica de \emph{hongo}-trayectorias y presentamos una descripci\'on de las gr\'aficas de \emph{hongo}-trayectorias resultantes de los hipercubos de dimensi\'on $4$ y $5$.
Planteamos la conjetura de que las gr\'aficas de \emph{hongo}-trayectorias son conexas, en otras palabras, todos los ciclos hamiltonianos en el hipercubo est\'an relacionados mediante la transformaci\'on \emph{hongo}.
Presentamos algunos resultados derivados de pruebas experimentales de b\'usquedas exhaustivas que van en el sentido de la conjetura.

%
% section estructura_del_documento (end)
%

%
% chapter introduccion (end)
%
